---
layout: post
title: "Numpy 三种乘法的区别：dot/matmul/multiply"
date: 2019-04-15
toc: true
tags: Python Numpy
---

Numpy 中有三种常用的乘法：`dot`、`matmul` 和 `multiply`，对于新手来说很容易混淆三者的用法。

## 1. multiply: element-wise 乘法

这种乘法也叫 **Hadamard product**、**Schur product**，在数学上是指“两个矩阵的对应元素相乘”：

$$
\begin{align*}
(A\circ B)_{ij}=(A_{ij})(B_{ij})
\end{align*}
$$

但 Numpy 要更复杂一点，它操作的对象是 N 维的数组（或者更常见地叫 Tensor），不单是两个维度的矩阵；并且支持**广播** ([Broadcasting](https://docs.scipy.org/doc/numpy/user/basics.broadcasting.html)) 机制。

```python
>>> a = np.array([1, 2, 3])
>>> b = np.array([4, 5, 6])
>>> np.multiply(a, b)
array([ 4, 10, 18])

>>> np.multiply(a, 2)  # 进行了广播
array([2, 4, 6])
```

Numpy 实现了运算符重载，使用 `*` 可以代替 `np.multiply()`，这也是官方推荐的做法。

```python
>>> a * b  # 等价于 np.multiply(a, b)
array([ 4, 10, 18])
```

## 2. matmul: 矩阵乘法

这是最常见的矩阵乘法：

$$
(AB)_{ij}=\sum_{k=1}^m(A_{ik})(B_{kj})
$$

`np.matmul(a, b)` 的操作对象 `a`, `b` 只能是多维数组 (array-like)，不能是标量 (scalar)。而如果 `a` 或 `b` 中有一个的维度是1，即如果是向量，则会进行这样的转换：

- 若 `a` 是向量，则把 `a` 的 `dim` 前面插入一个1，把它变成一个行向量（一行的矩阵）
- 若 `b` 是向量，则把 `b` 的 `dim` 后面插入一个1，把它变成一个列向量（一列的矩阵）

运算完成后再去除多余的维度。这样才能进行正常的矩阵运算。

```python
>>> A = np.array([[1, 2], [3, 4]])
>>> B = np.array([[1, 1], [1, 1]])
>>> np.matmul(A, B)
array([[3, 3],
       [7, 7]])

# 发生了维度转换，这和后面要讲的 np.dot 等价
>>> a = np.array([1, 2])
>>> b = np.array([3, 4])
>>> np.matmul(a, b)
11
```

Numpy 实现了运算符重载，使用 `@` 可以代替 `np.matmul()`。

```python
>>> a @ b  # 等价于 np.matmul(a, b)
11
```

## 3. dot: 向量点乘

这是数学上的向量点乘：
$$
a\cdot b=\sum_{i=1}^na_ib_i
$$

```python
>>> a = np.array([1, 2])
>>> b = np.array([3, 4])
>>> np.dot(a, b)
11
```

这是它的本意。但实际上对于 `np.dot(a, b)`：

- 如果 `a` 和 `b` 都是二维数组（矩阵），则它等价于 `np.matmul`
- 如果 `a` 或 `b` 有一个是零维数组（标量），则它等价于 `np.multiply`

所以 `np.dot` 的适用性最广，可以完成 `np.matmul` 和 `np.multiply` 的工作。但非常不建议这样做：**这会降低代码的可读性！**

## 4. 总结

基于操作对象的不同，应该选用不同的乘法，下面是我总结的用法：

- **数乘向量**、**数乘矩阵**或 **Hadamard product** 用 `np.multiply` (`*`)
- **矩阵乘法**用 `np.matmul` (`@`)
- **向量点乘**用 `np.dot`

除此之外，Numpy 还提供了其他的一些乘法，如 `np.vdot`（共轭点乘）、`np.tensordot` 等不太常见的操作，以后有时间再做整理。

## 参考

- <https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.dot.html>
- <https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.matmul.html>
- <https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/generated/numpy.multiply.html>

（完）